---
output:
  word_document: default
  html_document: default
nocite: |
  @stack_classes,
  @R6:online,
  @Mailund2017a,
  @Wickhama,
  @Trejo,
  @OOP_rprogs:online,
  @Fay,
  @Morgan,
  @WritingR90:online,
  @hadleyri45:online
---

# Объектно-ориентированное программирование {-#oop}

## Системы ООП в R {-#oop-systems}

R преимущественно функциональный язык, корректнее даже будет говорить, что для R больше характерен функциональный стиль программирования. Спорить о парадигме языка можно достаточно долго и вряд ли эффективно, поэтому остановимся именно на такой формулировке.

В R в разное время было реализовано несколько разных систем объектно-ориентированного программирования. Если учитывать все экспериментальные (`R5`, `mutatr`), дублирующиеся по идеологии (`ReferenceClasses`) или просто заброшенные системы (`OOP`, `proto`, `R.oo`), то можно насчитать порядка девяти систем минимум. Из этих девяти хоть сколько-нибудь активно используются три, ещё одна, `proto`, в своё время повлияла на конструкцию пакета `ggplot2`.

Системы ООП, которые чаще всего можно встретить в настоящее время в R:

-   S3 --- самая широко используемая система в R, в том числе и в base R. Впервые была имплементирована в третьей версии языка S в 1988 году (потому и S3). Весьма минималистична и, прямо говоря, мало похожа на то, что обычно понимают под ООП.

-   S4 --- так же, как и S3, пришла из языка S, только уже четвёртой версии, в 1998 году. Во многом очень похожа на S3, однако уже более требовательна к разработчику: включает в себя формальные определения классов, проверку типов, наследование и инкапсуляцию, множественную диспетчеризацию (мультиметоды). Ещё одна из особенностей этой системы ООП --- одни и те же S4-классы могут использоваться в разных пакетах, что активно применяется в экосистеме Bioconductor, в то время как S3-классы обычно характерны либо для base R, либо для одного конкретного пакета. Как и S3, поддерживается в base R.

-   R6 --- повторяет и развивает систему `ReferenceClasses`, которую на момент появления иногда называли `R5` (хотя сейчас это разные системы). Для использования `R6` необходимо установить одноимённый пакет, так как в base R эта система не используется (в отличие от `ReferenceClasses`). В целом `R6` больше всего похожа на классическое ООП, как, например, в Java: есть методы объектов, публичные и приватные методы, изменяемость объектов.

## Базовые типы {-#oop-basic}

Система объектов в R иерархична: в основе лежат так называемые базовые типы данных (`fundamental data types`), из которых создаются S3- и S4-классы. R6, в свою очередь, является расширением и творческим переосмыслением S3-классов.

Так как интерпретатор и среда R написаны на языке С, то все базовые типы данных R на уровне C могут быть соотнесены с определённым подтипом SEXPTYPE общего типа SEXP (`symbolic expression`). Впрочем, если говорить точнее, то все значения R-объектов являются C-структурами (нодами), где заголовок содержит описание типа и флаги для сборщика мусора и дебага, указатели на атрибуты ноды и на соседние ноды, а также собственно значения (указатели на блоки в памяти).

Полный список типов SEXPTYPE можно посмотреть в коде R в файле `Rinternals.h`. Всего возможно до 32 типов (так как кодируются пятью битами в заголовке), при этом их порядок фиксирован, и типы под номерами 12 и 13 были исключены ещё на ранних этапах становления R. Пользователи в работе сталкиваются только с некоторыми из базовых типов, прочие либо скрыты, либо вообще недоступны напрямую.

Как можно увидеть из таблицы, все базовые типы условно можно разделить на несколько групп: векторы и списки, функции, окружения, тип для S4-классов, лексические объекты, некоторые технические типы для работы со сборщиком мусора. Ещё несколько типов, несмотря на то, что присутствуют в списке, весьма редки в практике (WEAKREFSXP, EXTPTRSXP и проч.).

+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| SEXPTYPE   | enum | комментарий                               | интерпретация                                                                                                                         |
+============+======+===========================================+=======================================================================================================================================+
| NILSXP     | 0    | nil = NULL                                | NULL, объект без данных                                                                                                               |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| SYMSXP     | 1    | symbols                                   | символьная запись, которая связана с каким-то значением, в общем виде --- название объекта                                            |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| LISTSXP    | 2    | lists of dotted pairs                     | список типа pairlist                                                                                                                  |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| CLOSXP     | 3    | closures                                  | функции                                                                                                                               |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| ENVSXP     | 4    | environments                              | окружения                                                                                                                             |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| PROMSXP    | 5    | promises: [un]evaluated closure arguments | promises, обещания - окружение аргументов функции                                                                                     |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| LANGSXP    | 6    | language constructs (special lists)       | calls, вызовы функции, а также захваченные выражения                                                                                  |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| SPECIALSXP | 7    | special forms                             | внутренние функции, .Internal                                                                                                         |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| BUILTINSXP | 8    | builtin non-special forms                 | функции-примитивы, .Primitive                                                                                                         |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| CHARSXP    | 9    | "scalar" string type (internal only)      | указатели на уникальные строковые записи, которые могут использоваться в разных строковых векторах (STRSXP)                           |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| LGLSXP     | 10   | logical vectors                           | логические значения                                                                                                                   |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| INTSXP     | 13   | integer vectors                           | целые числа                                                                                                                           |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| REALSXP    | 14   | real variables                            | действительные числа                                                                                                                  |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| CPLXSXP    | 15   | complex variables                         | комплексные числа                                                                                                                     |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| STRSXP     | 16   | string vectors                            | строковые значения, набор указателей на CHARSXP                                                                                       |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| DOTSXP     | 17   | dot-dot-dot object                        | объект `...`                                                                                                                          |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| ANYSXP     | 18   | make "any" args work                      | используется на уровне С, когда нужна проверка, что тип объекта корректен                                                             |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| VECSXP     | 19   | generic vectors                           | списки, list()                                                                                                                        |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| EXPRSXP    | 20   | expressions vectors                       | expressions, выражения                                                                                                                |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| BCODESXP   | 21   | byte code                                 | используется на уровне С для объектов в байт-коде, полученных в результате работы компилятора                                         |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| EXTPTRSXP  | 22   | external pointer                          | используется на уровне С, указатель на внешний объект, наличие которого защищает от сборщика мусора                                   |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| WEAKREFSXP | 23   | weak reference                            | используется на уровне С, особый список (VECSXP) из четырёх элементов --- ключ, значение, финализатор и указатель на следующий объект |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| RAWSXP     | 24   | raw bytes                                 | значения в побайтовой записи                                                                                                          |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| S4SXP      | 25   | S4, non-vector                            | тип для S4-классов, которые не унаследованы от векторов и других базовых типов                                                        |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| NEWSXP     | 30   | fresh node created in new page            | используется на уровне С для выявления ошибок с памятью и сборщиком мусора,                                                           |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| FREESXP    | 31   | node released by GC                       | используется на уровне С для выявления ошибок с памятью и сборщиком мусора                                                            |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+
| FUNSXP     | 99   | Closure or Builtin or Special             | используется на уровне С для выявления ошибок с памятью и сборщиком мусора                                                            |
+------------+------+-------------------------------------------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+

Базовые типы не могут быть названы системой ООП с её характеристиками в виде полиморфизма, наследования и прочими. Причиной этого является организация работы с разными типами в C-функциях, где для обработки разных типов реализованы логические ветвления (switch). Создание новых типов или изменение существующего набора тоже вызывает сложности, потому что необходимо актуализировать всю систему обработки разных типов. Правами и ресурсами на это обладают представители R Core Team, однако это весьма редкое событие из-за высокой трудоёмкости и спорной необходимости изменений и в какой-то мере по причине определённого консерватизма команды.

При работе в R объекты базовых типов можно определить по нескольким признакам. Во-первых, это объекты, у которых нет атрибута класса, но есть тип. Функция `class()` в данном случае будет неточна, так как сама по себе является функцией-дженериком и предназначена для работы с S3/S4-классами. Во-вторых, для базовых типов функция `is.object()` будет возвращать `FALSE`:


```r
x <- c('a', 'b', 'c')
class(x)
```

```
## [1] "character"
```

```r
attributes(x)
```

```
## NULL
```

```r
typeof(x)
```

```
## [1] "character"
```

```r
is.object(x)
```

```
## [1] FALSE
```

При желании можно воспользоваться функциями пакета `pryr`, которые несколько более информативны. Например, `sexp_type()` возвращает соответствующий SEXPTYPE объекта, а `otype()` --- какой системе ООП принадлежит объект (базовый тип или S3/S4/refClass).


```r
x <- rnorm(5)
pryr::sexp_type(x)
```

```
## Registered S3 method overwritten by 'pryr':
##   method      from
##   print.bytes Rcpp
```

```
## [1] "REALSXP"
```

```r
pryr::otype(x)
```

```
## [1] "base"
```

## S3 {#oop-s3}

### Обобщённые функции {-#oop-s3-generics}

S3 сложно назвать системой объектно-ориентированного программирования в привычном многим разработчикам смысле. По сути, основная задача S3, как и S4, --- обеспечить параметрический полиморфизм функций. Достигается это путём создания обобщённых (generic) функций, которые при использовании с разными объектами возвращают разный результат. Классический пример здесь функции `summary()`, `print()` и `plot()`.

Например, при использовании функции `summary()` с числовым вектором мы получим параметры распределения --- размах и квартили.


```r
# вектор целых чисел
x <- sample(10, 15, replace = TRUE)
summary(x)
```

```
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##     1.0     3.0     4.0     5.4     8.0    10.0
```

А для фактора, для которого размах и квартили неприменимы, функция `summary()` вернёт частоту встречаемости значений по уровням:


```r
x_fac <- factor(x)
summary(x_fac)
```

```
##  1  2  3  4  6  7  8  9 10 
##  1  2  2  3  1  1  2  1  2
```

Для таблицы результат будет третьим --- статистики по колонкам в зависимости от того, какого класса колонки в таблице.


```r
x_df <- data.frame(x, x_fac)
summary(x_df)
```

```
##        x            x_fac  
##  Min.   : 1.0   4      :3  
##  1st Qu.: 3.0   2      :2  
##  Median : 4.0   3      :2  
##  Mean   : 5.4   8      :2  
##  3rd Qu.: 8.0   10     :2  
##  Max.   :10.0   1      :1  
##                 (Other):3
```

Такое поведение возможно, так как функция `summary()` --- обобщающая функция всего множества функций `summary()`, определённых для конкретных классов объектов. Другими словами, это обобщенный метод для большого набора классов, для каждого из которых метод может быть имплементирован по-своему. Диспетчеризация методов происходит по атрибуту класса объекта, метод класса обозначается как `function_name.class_name()`. Особенностью обобщённых функций в S3 является наличие метода по умолчанию (дефолтного) для случаев, когда метод этого класса не найден. Такие функции имеют вид `function_name.default()`.

Список реализаций функции `summary()` для разных классов можно посмотреть с помощью `methods()`:


```r
methods(summary)
```

```
##  [1] summary.aov                    summary.aovlist*              
##  [3] summary.aspell*                summary.check_packages_in_dir*
##  [5] summary.connection             summary.data.frame            
##  [7] summary.Date                   summary.default               
##  [9] summary.ecdf*                  summary.factor                
## [11] summary.glm                    summary.infl*                 
## [13] summary.lm                     summary.loess*                
## [15] summary.manova                 summary.matrix                
## [17] summary.mlm*                   summary.nls*                  
## [19] summary.packageStatus*         summary.POSIXct               
## [21] summary.POSIXlt                summary.ppr*                  
## [23] summary.prcomp*                summary.princomp*             
## [25] summary.proc_time              summary.rlang_error*          
## [27] summary.rlang_trace*           summary.srcfile               
## [29] summary.srcref                 summary.stepfun               
## [31] summary.stl*                   summary.table                 
## [33] summary.tukeysmooth*           summary.vctrs_sclr*           
## [35] summary.vctrs_vctr*            summary.warnings              
## see '?methods' for accessing help and source code
```

### Классы объектов {-#oop-s3-class}

Вся система объектно-ориентированного программирования S3 стоит на двух ключевых операциях --- определнии класса и объявлени методов (функций) этого класса. Ввиду своей древности и соответствующих периоду разработки требований к пользователям, S3 достаточно слабо регулирует действия пользователя и никак не защищает его от возможной ошибки. В частности, это проявляется в работе с классами: нет формальных методов объявления класса, создать объект нового класса или изменить класс объекта можно простым изменением атрибута `class`. Следует учитывать, что при изменении атрибута класса также происходит создание нового объекта --- меняется его адрес в памяти. При этом при изменении класса объекта формат его хранения и презентации в C-типах останется всё так же одним из базовых типов.


```r
x <- 1:7

# смотрим класс и тип объекта x
class(x)
```

```
## [1] "integer"
```

```r
typeof(x)
```

```
## [1] "integer"
```

```r
pryr::otype(x)
```

```
## [1] "base"
```

```r
# меняем класс объекта x
class(x) <- 'my_class'

# опять смотрим класс и тип объекта
class(x)
```

```
## [1] "my_class"
```

```r
typeof(x)
```

```
## [1] "integer"
```

```r
pryr::otype(x)
```

```
## [1] "S3"
```

Другой метод, который наиболее явно отражает процесс присвоения класса, --- явно изменить атрибут объекта `class`. Стоит сказать, что, с точки зрения языка R и S3 системы ООП, формулировки "создание экземпляра класса", "присвоение класса" и "изменение атрибута класса" идентичны по смыслу и взаимозаменяемы.


```r
attr(x, 'class') <- 'my_class_attr'
class(x)
```

```
## [1] "my_class_attr"
```

```r
typeof(x)
```

```
## [1] "integer"
```

```r
pryr::otype(x)
```

```
## [1] "S3"
```

Несмотря на простоту способа создания экземпляра нового класса через изменение атрибута, чаще используют функцию `structure()`. Эта функция возвращает объект с заданным набором атрибутов, в том числе и атрибутом класса. Как правило, `structure()` используется в различных функциях-конструкторах, возвращающих объекты нового класса. Например, в функции `as.data.frame.integer()` (создание таблицы `data.frame` из вектора целых чисел) есть такая строчка:


```r
structure(value, row.names = row.names, class = "data.frame")
```

Создадим экземпляр класса `my_integer` и проверим его класс и тип:


```r
x <- structure(x, class = 'my_integer')
class(x)
```

```
## [1] "my_integer"
```

```r
typeof(x)
```

```
## [1] "integer"
```

При присвоении класса меняется атрибут, но не структура объекта --- это как раз одно из проявлений вольности S3. Как следствие, если для этого класса определены какие-то функции, то R попробует применить их к этому объекту. Однако если структура объекта иная, то выполнение функции вернёт непредсказуемый результат или вообще завершится ошибкой. Например, если попытаться представить список векторов в виде таблицы (даже если соблюсти требование, чтобы векторы были одной длины), то выбор первой строки таблицы возвращает странный результат:


```r
# создадим список
my_list <- list(v1 = 1:3, v2 = letters[1:3])

# присвоим класс data.frame и попробуем выбрать первую строчку
class(my_list) <- 'data.frame'
my_list[1, ]
```

```
## [1] v1 v2
## <0 rows> (or 0-length row.names)
```

Всё это служит иллюстрацией того, что создавать настоящий объект нового класса необходимо с использованием соответствующих функций --- конструкторов классов. Для `data.frame` это функция `data.frame()` (вообще это достаточно распространенная практика --- создавать одноименную с классом функцию-конструктор класса).

### Мультиклассы {-#oop-s3-multiclass}

При желании можно вместо одного значения класса передать вектор значений, в результате объект будет двух и более классов. Например, вектор `с('my_integer', 'my_numeric')`. В результате получим два класса объекта:


```r
x <- sample(10, 15, replace = TRUE)
x <- structure(x, class = c('my_integer', 'my_numeric'))
class(x)
```

```
## [1] "my_integer" "my_numeric"
```

```r
typeof(x)
```

```
## [1] "integer"
```

Использование нескольких классов объектов --- несколько нетривиальное решение для обычных пользователей R, и при недостаточной опытности вполне может приводить к неожиданным результатам. Однако возможность создавать объекты нескольких классов также даёт и большую гибкость. В частности, это проявляется в применении обобщённых функций: если для какого-то класса отсутствует определённый метод, возможно, он определён для следующего в списке классов объекта. При этом если у объекта вообще нет класса (что возможно сделать), то будет применён метод класса `default`.

Классический пример объектов двух классов --- таблица класса `data.table`, которая одновременно является объектом класса `data.frame`:


```r
library(data.table)
my_dt <- as.data.table(mtcars)
class(my_dt)
```

```
## [1] "data.table" "data.frame"
```

Класс `data.frame` идёт в списке вторым, что даёт возможность применять к объектам `data.table` функции, которые были написаны для `data.frame`. Например, выбор всех строк из my_dt (копия `mtcars`), в которых `hp > 250`, будет выглядеть по-разному для `data.table` и для `data.frame`, но даст идентичный результат. И наоборот, использовать методы, определённые для `data.table`, с объектами `data.frame` можно было бы только в случае, если бы последовательность классов объекта была `c('data.frame', 'data.table')`:


```r
# решение методами, определёнными для таблиц data.table
my_dt[hp > 250]
```

```
##     mpg cyl disp  hp drat   wt qsec vs am gear carb
## 1: 15.8   8  351 264 4.22 3.17 14.5  0  1    5    4
## 2: 15.0   8  301 335 3.54 3.57 14.6  0  1    5    8
```

```r
# решение методами, определёнными для таблиц data.frame
my_dt[my_dt$hp > 250, ]
```

```
##     mpg cyl disp  hp drat   wt qsec vs am gear carb
## 1: 15.8   8  351 264 4.22 3.17 14.5  0  1    5    4
## 2: 15.0   8  301 335 3.54 3.57 14.6  0  1    5    8
```

Несмотря на то, что S3 формально не предполагает какую-либо иерархию методов, вполне осмысленно предполагать такую иерархию при перечислении классов при создании мультикласс-объектов. Это позволит более-менее явно конструировать систему методов классов и их взаимодействие. Те же классы `data.table` и `data.frame` вполне удобно рассматривать с точки зрения иерархии, когда `data.frame` --- родительский класс, и, как следствие, всё, что применимо к `data.frame`, применимо к `data.table`. Но не наоборот.

### Создание обобщённых функций и методов {-#oop-s3-creation}

#### UseMethod() {-#oop-s3-usemethod}

Допустим, мы хотим создать собственную функцию `my_summary()` для работы с числовыми векторами. Функция должна будет возвращать те же статистики, что и `summary()`, а также ещё и количество наблюдений, стандартное отклонение.

Для создания новых обобщённых функций используется функция `UseMethod()`, в которую первым аргументом передаётся название обобщённой функции, а вторым при необходимости --- объект, класс которого определит, какую именно функцию надо применить. Впрочем, второй аргумент опционален, и его можно пропустить, и тогда необходимая функция будет определена из класса объекта, который будет передан в обобщённую функцию первым аргументом. Если в частных функциях предполагается использовать дополнительные аргументы (например, для округления результатов), то при объявлении обобщающей функции разумно добавить аргумент `...`.


```r
# создаём обобщённую функцию
my_summary <- function(object, ...) {
  UseMethod('my_summary')
}
```

При вызове `UseMethod()` создаётся новое окружение, в которое копируется текущее окружение, в каком была вызвана функция. Это приводит к нескольким эффектам. Во-первых, нет необходимости передавать все аргументы из списка аргументов обобщённой функции, они будут переданы в функцию класса автоматически. Во-вторых, в функцию класса будут переданы все объекты, которые были созданы или преобразованы до вызова `UseMethod()` в теле функции-дженерика. И в-третьих, результаты выражений после вызова `UseMethod()` будут потеряны.

При создании нового окружения в него создаются и/или копируются следующие объекты:

-   значения, переданные в аргументы функции-дженерика (объект и возможные доп. аргументы);
-   `.Class` --- скрытый объект, содержит список классов объекта, создаётся при вызове функции-дженерика (отсутствует в глобальном окружении);
-   `.Generic` --- скрытый объект, содержит название функции-дженерика, для пользователей может быть полезен при написании групповых дженериков;
-   `.Method` --- скрытый объект, содержит название метода класса, который вызывается при вызове функции-дженерика;
-   `.GenericCallEnv` и `.GenericDefEnv` --- окружения, в которых вызываются функция-дженерика и метод соответственно.

#### Методы пользовательских классов {-#oop-s3-methods}

После того, как функция-дженерик создана, можно создать функции (методы) классов. Для этого необходимо создать обычную функцию, в теле которой будут представлены все необходимые операции. Однако назвать эту функцию следует по маске `generic_function_name.class_name()`. Тогда при вызове функции-дженерика c объектом указанного класса будет выполнена именно эта функция. Точка как разделитель названий обобщённой функции и класса зашита в языке. В частности, это одна из причин, почему не следует использовать точки в названиях пользовательских объектов, особенно функций.


```r
# создаём функцию, которая будет применяться к объектам класса my_numeric
my_summary.my_numeric <- function(object, round_digits = 1) {
  stats <- c(
      'Min' = min(object),
      quantile(object),
      'Max' = max(object),
      'NA' = sum(is.na(object)),
      'N_obs' = length(object),
      'sd' = sd(object)
  )
  stats <- round(stats, digits = round_digits)
  stats
}
```

Проверим, как работает созданная пара функции-дженерика и функции для обработки класса `my_numeric`:


```r
# создаём вектор целых чисел
x <- sample(10, 15, replace = TRUE)
summary(x)
```

```
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##     1.0     2.0     3.0     3.6     3.5    10.0
```

```r
# меняем класс объекта на 'my_numeric'
x <- structure(x, class = 'my_numeric')

# вызываем нашу функцию-дженерик
my_summary(x, round_digits = 1)
```

```
##   Min    0%   25%   50%   75%  100%   Max    NA N_obs    sd 
##   1.0   1.0   2.0   3.0   3.5  10.0  10.0   0.0  15.0   2.7
```

#### Метод для default-класса {-#oop-s3-default}

Также для пользовательских дженерик-функций можно создавать методы по умолчанию. Эти методы используются для обработки ситуаций, когда для объекта нового класса метод не определён. Логика совершенно идентичная, единственное, в качестве названия класса указывается `default`. Фактически создаётся виртуальный класс, к которому обращается обобщающая функция в ситуациях, когда не находит метода класса переданного объекта. Сделаем так, чтобы эта функция возвращала параметр, который есть у всех объектов, --- длину:


```r
# метод по умолчанию
my_summary.default <- function(object) {
  stats <- length(object)
  stats
}
```

Попробуем применить дженерик-функцию `my_summary()` к новому классу, для которого ещё не созданы частные методы:


```r
# создаём объект класса my_list
x <- list(e1 = rnorm(5), e2 = letters[1:5], e3 = mean)
x <- structure(x, class = c('my_list'))
str(x)
```

```
## List of 3
##  $ e1: num [1:5] 1.316 -1.734 0.626 2.433 -1.279
##  $ e2: chr [1:5] "a" "b" "c" "d" ...
##  $ e3:function (x, ...)  
##  - attr(*, "class")= chr "my_list"
```

```r
# смотрим, какие методы обобщены функцией my_summary
methods(my_summary)
```

```
## [1] my_summary.default    my_summary.my_numeric
## see '?methods' for accessing help and source code
```

```r
# применяем my_summary к объекту класса my_list
my_summary(x)
```

```
## [1] 3
```

Создавать метод для default-класса --- достаточно хорошая практика, поэтому при написании дженериков необходимо начинать именно с этого метода, хотя бы с создания заглушки вида `stop("Not implemented")`.

#### NextMethod() {-#oop-s3-nextmethod}

Несколько сложнее ситуации, когда у объекта несколько классов. В таких случаях дженерик-функция перебирает cписок классов объекта до тех пор, пока не найдёт класс, для которого объявлена соответствующая функция, обычно это всё же первый класс. Например, у нас есть объект, класс которого `my_integer` и второй класс --- `my_numeric`. Для класса `my_integer` нет определённых методов. Согласно правилам диспетчеризации методов, для этого объекта должен быть использован метод второго класса, `my_numeric`. Если бы этого метода не было или у объекта был бы только один класс `my_integer`, то использовался бы метод `my_summary.default()`, который мы определили выше.


```r
# создадим класс my_integer
x <- sample(10, 15, replace = TRUE)

# применяем функцию, когда метод не определён
x <- structure(x, class = 'my_integer')
my_summary(x)
```

```
## [1] 15
```

```r
# добавляем ещё один класс объекту
x <- structure(x, class = c('my_integer', 'my_numeric'))
my_summary(x)
```

```
##   Min    0%   25%   50%   75%  100%   Max    NA N_obs    sd 
##   1.0   1.0   3.5   6.0   8.5  10.0  10.0   0.0  15.0   3.1
```

Конечно, пользоваться механизмом поиска по списку классов при создании методов можно. Тем не менее, это не очень явное поведение, поэтому лучше воспользоваться функцией `NextMethod()` при определении метода класса, если для этого объекта применимы методы нескольких классов. Фактически это просто указание использовать метод следующего класса в списке:


```r
# создаём метод с помощью NextMethod()
my_summary.my_integer <- function(object, round_digits = 1) {
  NextMethod()
}

# применяем дженерик-функцию
my_summary(x)
```

```
##   Min    0%   25%   50%   75%  100%   Max    NA N_obs    sd 
##   1.0   1.0   3.5   6.0   8.5  10.0  10.0   0.0  15.0   3.1
```

Функция `NextMethod()` схожа с `UseMethod()` по конструкции с некоторыми исключениями. Во-первых, обращается к скрытому объекту `.Class`, который создаётся при вызове функции-дженерика и хранится в её окружении. Это означает, что можно менять класс объекта в теле обобщающей функции, хотя такой подход не рекомендуется. Во-вторых, `NextMethod()` создаёт окружение, в котором выполняется соответствующий метод, и возвращает результат выполнения этого метода.

<!-- #### Правила хорошего тона -->

<!-- ЗДЕСЬ НАДО РАССКАЗАТЬ ПРО ТО, КАК ПРИНЯТО - конструкторы, валидаторы, нейминг, хорошие манеры -->

### Внутренние обобщённые функции и группы {-#oop-s3-internal}

Помимо пользовательских обобщённых функций, в R присутствует определённый набор внутренних (Internal) обобщённых функций, которые могут быть применимы к разным классам объектов. Для всех этих функций-дженериков могут быть написаны самостоятельные пользовательские методы:

-   [, [[, \$, [\<-, [[\<-, \$\<-;
-   length, length\<-, dimnames, dimnames\<-, dim, dim\<-, names, names\<-, levels\<-;
-   c, unlist, cbind, rbind;
-   as.character, as.complex, as.double, as.integer, as.logical, as.raw, as.vector, is.array, is.matrix, is.na, is.nan, is.numeric, rep, seq.int (дженерик для seq(), int от `internal`), xtfrm.

Простейший пример определения метода для внутренней дженерик-функции:


```r
# создаём объект класса my_class
x <- structure(1:7, class = 'my_class')

# создаём метод
length.my_class <- function(object) {
  object * object
}

# применяем internal-дженерик length к объектам разных классов
length(letters[1:5])
```

```
## [1] 5
```

```r
length(x)
```

```
## [1]  1  4  9 16 25 36 49
## attr(,"class")
## [1] "my_class"
```

К внутренним обобщённым функциям относятся также так называемые групповые дженерики (`groupGenerics`). Отличительная особенность этих функций: надо определять всю группу методов для нового класса, в противном случае будут работать только конкретные определённые методы. Всего существует четыре группы таких функций, собственные группы добавить нельзя:

-   Math (математические функции) --- abs, sign, sqrt, floor, ceiling, trunc, round, signif, exp, log, expm1, log1p, cos, sin, tan, cospi, sinpi, tanpi, acos, asin, atan, cosh, sinh, tanh, acosh, asinh, atanh, lgamma, gamma, digamma, trigamma, cumsum, cumprod, cummax, cummin.
-   Ops (операторы) --- +, -, \*, /, \^, %%, %/%, &, \|, !, ==, !=, \<, \<=, \>=, \>.
-   Summary (описательные статистики) --- all, any, sum, prod, min, max, range.
-   Complex (для комплексных чисел) --- Arg, Conj, Im, Mod, Re.

Попробуем определить группу `Summary` для класса `my_class`, но только с двумя функциями из всего списка функций группы. Посмотрим, как с объектами класса `my_class` будут работать другие функции, которые не были определены для класса:


```r
# создаём объект класса my_class
x <- structure(1:7, class = 'my_class')

# меняем дженерик-группу Summary
Summary.my_class <- function(object, ...) {
  switch(.Generic,
         min = 'min object',
         max = 'max object'
  )
}
min(x)
```

```
## [1] "min object"
```

```r
max(x)
```

```
## [1] "max object"
```

```r
# не определены для класса
sum(x)
```

```
## NULL
```

```r
prod(x)
```

```
## NULL
```

Одна из особенностей внутренних функций-дженериков: если нет определённого метода, то они ориентируются не на атрибут класса объекта, а на тип объекта. В результате можно не реализовывать метод по умолчанию, им будет базовый метод, который применим для этого типа данных. Например, у нас есть вектор числовых значений с классом `my_class`, для которого не определена функция сложения (`+`). Однако операция сложения все равно выполняется, и результатом будет объект того же класса, что и исходный объект.


```r
# класс объекта
class(x)
```

```
## [1] "my_class"
```

```r
# результат сложения
x + 2
```

```
## [1] 3 4 5 6 7 8 9
## attr(,"class")
## [1] "my_class"
```

### Диспетчеризация методов {-#oop-s3-dispatch}

Выше уже говорилось о процессе определения метода в зависимости от класса объекта, однако кажется полезным проговорить это ещё раз отдельно от простого кейса к более сложному.

Самый простой часто встречающийся случай: есть обобщающая функция `generic_function_name` и есть какое-то количество методов для разных классов, которые обобщены этой функцией. В такой ситуации происходит поиск соответствующего метода по названию класса. Классический пример с `summary(x)`, когда `x` может быть числовым вектором, фактором, таблицей, lm-моделью и так далее.

Иногда для какого-то класса нет соответствующего метода. В таком случае вызывается метод по умолчанию, `generic_function_name.default()`. Если же и метода по умолчанию для какого-то объекта нет, то для пользовательских функций будет возвращена ошибка. Внутренние функции в таких ситуациях ориентируются на базовый тип объекта.

Более сложный кейс, когда метод обязательно предполагает два аргумента. Фактически это все методы группы `Ops` внутренних дженерик-функций. Для соблюдения однородности вывода при разном порядке аргументов необходимо определить метод для каждого аргумента и исходя из того, совпадают ли методы обоих аргументов, прийти к одному из исходов:

-   оба объекта одного класса --- применяется определённый для класса метод;

-   оба объекта разных классов --- используется внутренний метод для каждого класса, а пользователю выводится предупреждение;

-   один из методов является внутренним методом --- используется метод второго аргумента.

<!-- ### Получение информации об S3-объектах -->

<!-- Определить класс объекта можно с помощью функции `class()`.  -->

<!-- ```{r} -->

<!-- class(mtcars) -->

<!-- ``` -->

<!-- Проверить, является ли объект объектом системы S3 (фактически, имеет ли атрибут класса) можно с помощью функции `is.object()`. Правда, тут есть некоторое легаси - в языке S, от которого унаследованы многие конструкции, часть объектов имела собственный класс, без указания этого в атрибутах. Например, `matrix`. Для того, чтобы такие классы воспринимались функцией `is.object()`, необходимо задать им атрибут `oldClass`: -->

<!-- ```{r} -->

<!-- # смотрим, есть ли класс у матрицы -->

<!-- x <- matrix(1:9, nrow = 3, ncol = 3) -->

<!-- class(x) -->

<!-- is.object(x) -->

<!-- # задаём старый класс -->

<!-- oldClass(x) <- 'new_matrix' -->

<!-- is.object(x) -->

<!-- ``` -->

<!-- Проверить, является ли объект экземпляром какого-то класса можно с помощью функции `inherits()`, однако если в список классов передать вектор названий классов, то проверка будет на любое вхождение (то есть, если объект хотя бы одного класса из списка, то функция вернет `TRUE`): -->

<!-- ```{r} -->

<!-- inherits(mtcars, 'data.frame') -->

<!-- ``` -->

<!-- Для того, чтобы увидеть все методы, которые обобщены функцией-дженериком, потребуется функция `methods()`: -->

<!-- ```{r} -->

<!-- methods('summary') -->

<!-- ``` -->

<!-- Просмотреть аргументы и тело метода можно как обычным выводом объекта функции на печать, так и более сложно, через `getS3method()` и указание аргументов: -->

<!-- ```{r} -->

<!-- getS3method(f = 'mean', class = 'default') -->

<!-- mean.default -->

<!-- ``` -->

## S4 {#oop-s4}

### Определение класса {-#oop-s4-class}

Система классов S4 была призвана исправить недочёты системы S3, поэтому одним из ключевых направлений работы стал процесс объявления классов и создание экземпляров классов.

В отличие от S3, где создание объекта нового класса --- это простое присвоение нового значения в атрибут класса, в S4 классы определяются явно, с помощью функции `setClass()`.

Функция `setClass()` имеет несколько аргументов, самые важные из них:

-   `Class` --- название нового класса, обычно в `UpperCamelCase`-написании.

-   `slots` --- слоты (поля) класса. По сути, это набор переменных, в которых хранятся данные объекта этого класса. В `setClass()` слоты задаются как именованный вектор парами "название слота" и "тип данных". Названия слотов 'class' / 'Class' запрещены. В том случае, если есть необходимость оставить класс слота неопределённым, можно указать `ANY`. В редких случаях также можно просто указать названия слотов, и тогда для них будет также проставлен класс `ANY`. Если новый класс наследован от базового типа или S3-класса, то будет создан также скрытый слот `.Data`.

-   `contains` --- вектор родительских классов (суперклассов), от которых унаследован создаваемый класс.

-   `prototype` --- список значений по умолчанию для слотов, своего рода конструктор экземпляра класса по умолчанию. В принципе, это необязательный аргумент, и вполне можно либо обойтись без него. Тем не менее, если предполагается, что классом будут пользоваться внешние пользователи (например, в пакете), то рекомендуется задавать значения слотов по умолчанию.

Пример определения класса (объект `City` можно не создавать и просто вызвать `setClass()`):


```r
City <- setClass(
  Class = 'city', 
  slots = c(
    name = 'character', 
    abb = 'character', 
    population = 'ANY'
  )
)
```

Посмотреть определение класса можно с помощью функций `getClass()` / `getClassDef()`:


```r
getClass('city')
```

```
## Class "city" [in ".GlobalEnv"]
## 
## Slots:
##                                        
## Name:        name        abb population
## Class:  character  character        ANY
```

Удалить созданный класс можно с помощью `removeClass()`.

### Переопределение класса {-#oop-s4-redefine}

При желании можно переопределить класс --- то есть объявить класс с уже существующим названием, но с другой структурой слотов. При этом необходимо помнить, что уже созданные экземпляры переопределяемого класса сохранят свою структуру, что может вызвать ошибки.


```r
# переопределяем класс
setClass(
  Class = 'city', 
  slots = c(extra_slot = 'ANY')
)

# вызываем ранее созданный объект класса city
msk
```

```
## Error in eval(expr, envir, enclos): object 'msk' not found
```


```r
# переопределим класс city обратно
setClass(
  Class = 'city', 
  slots = c(name = 'character', abb = 'character', population = 'ANY')
)
```

### Инстанцирование классов {-#oop-s4-examples}

Создать экземпляр класса можно двумя путями. Первый, чуть более прозрачный и характерный для ООП, --- с помощью функции `new()`:


```r
msk <- new(Class = 'city', name = 'Moscow', abb = 'Msk')
str(msk)
```

```
## Formal class 'city' [package ".GlobalEnv"] with 3 slots
##   ..@ name      : chr "Moscow"
##   ..@ abb       : chr "Msk"
##   ..@ population: NULL
```

Второй способ использует собственно объект --- определение класса, если он был создан при вызове `setClass()`:


```r
msk <- City(name = 'Moscow', abb = 'Msk')
str(msk)
```

```
## Formal class 'city' [package ".GlobalEnv"] with 3 slots
##   ..@ name      : chr "Moscow"
##   ..@ abb       : chr "Msk"
##   ..@ population: NULL
```

Определить, к какой системе ООП относится созданный объект, можно всё так же с помощью с помощью функции `pryr::otype()`:


```r
pryr::otype(msk)
```

```
## [1] "S4"
```

Определить S4-класс объекта можно так же, как и S3-классы, с помощью функции `class()`. Помимо класса объекта в выводе будет также пакет или окружение, в котором был определён класс.


```r
class(msk)
```

```
## [1] "city"
## attr(,"package")
## [1] ".GlobalEnv"
```

Проверить, является ли объект экземпляром какого-то определённого класса, можно с помощью функции `is()` или `inherits()`:


```r
is(msk, 'city')
```

```
## [1] TRUE
```

```r
inherits(msk, 'city')
```

```
## [1] TRUE
```

### Виртуальные классы {-#oop-s4-virtual}

В S4 возможны два типа классов --- обычные и виртуальные. Виртуальные классы не могут быть инстанцированы, но от них могут быть унаследованы другие классы. В целом виртуальные классы нужны для того, чтобы отслеживать иерархию классов и в результате сделать более прозрачной диспетчеризацию методов. Примером такого виртуального класса нередко называют результат функции `setClassUnion()` --- объединение двух классов.

Более простой способ создать виртуальный класс --- объявить класс без аргумента `contains`, то есть создаваемый класс ни от какого другого класса не унаследован. При попытке создать экземпляр виртуального класса интерпретатор должен вернуть ошибку:


```r
# определяем класс без contains
setClass('virt')

# пробуем создать экземпляр класса
virt_ex <- new('virt')
```

```
## Error in new("virt"): trying to generate an object from a virtual class ("virt")
```

Проверить, является ли класс виртуальным, можно с помощью функции `isVirtualClass()`. Правда, у этой функции есть одна особенность: она предназначена только для работы с S4-классами. Прочие классы (S3, например) будут также признаны виртуальными:


```r
# проверяем, является ли класс virt виртуальным
isVirtualClass('virt')
```

```
## [1] TRUE
```

```r
# пробуем s3-класс
x <- 'a'
class(x) <- 'my_s3_class'
isVirtualClass('my_s3_class')
```

```
## [1] TRUE
```

### Создание S4-классов из S3-классов {-#oop-s4-from-s3}

В R S3- и S4-системы существуют параллельно. В результате нередки ситуации, когда в работе одновременно используются объекты S3- и S4-классов. В принципе, в механизм диспетчеризации методов заложена процедура обработки S3-классов и базовых классов, однако настоятельно рекомендуется при работе с S4-классами и методами (например, при написании собственного пакета, использующего систему S4) регистрировать S3-классы как S4-классы.

Для подобной операции используется функция `setOldClass()` (аргумент `S4Class` опционален и указывает соответствующий S4-класс, если он определён):


```r
# смотрим, есть ли определение класса в S4-системе
getClass('my_s3_class')
```

```
## Error in getClass("my_s3_class"): "my_s3_class" is not a defined class
```

```r
# регистрируем класс как S4-класс
setOldClass('my_s3_class')

# ещё раз смотрим определение
getClass('my_s3_class')
```

```
## Virtual Class "my_s3_class" [in ".GlobalEnv"]
## 
## Slots:
##                 
## Name:   .S3Class
## Class: character
## 
## Extends: "oldClass"
```


```
## [1] TRUE
```

При создании пакета `methods` некоторые часто используемые S3-классы были уже зарегистрированы как S4-классы (аналогичная процедура рекомендуется при написании собственных пакетов). Список этих классов можно посмотреть, вызвав скрытый объект `.OldClassesList`. Несколько значений обозначают наследование от специального класса к более общему:


```r
.OldClassesList[1:3]
```

```
## [[1]]
## [1] "anova"      "data.frame"
## 
## [[2]]
## [1] "mlm" "lm" 
## 
## [[3]]
## [1] "aov" "lm"
```

### Наследование классов {-#oop-s4-inheritance}

В S4 реализовано явное наследование и иерархия классов. Если класс унаследован от какого-то другого класса, то при определении класса с помощью `setClass()` в атрибут `contains` передаётся название родительского класса (вектор названий классов в случае множественного наследования). Соответственно, классы-потомки наследуют все слоты родительских классов и добавляют свои.

Создадим, например, класс `District`, который будет унаследован от `City` и будет описывать административные округа/районы городов. Добавим ещё два слота --- название и аббревиатуру административного округа:


```r
setClass(
    'district',
    contains = 'city',
    slots = c(district_name = 'character', district_abb = 'character')
  )
getClassDef('district')
```

```
## Class "district" [in ".GlobalEnv"]
## 
## Slots:
##                                                                             
## Name:  district_name  district_abb          name           abb    population
## Class:     character     character     character     character           ANY
## 
## Extends: "city"
```

Создадим экземпляр класса. Как мы видим, у класса в результате получилось пять слотов: два задаются при определении класса и описывают информацию о районе, а три унаследованы от родительского класса.


```r
vasileostrovsky <-
  new(
    Class = 'district',
    name = 'Saint-Petersburg',
    abb = 'SPb',
    district_name = 'Vasileostrovsky district'
  )
str(vasileostrovsky)
```

```
## Formal class 'district' [package ".GlobalEnv"] with 5 slots
##   ..@ district_name: chr "Vasileostrovsky district"
##   ..@ district_abb : chr(0) 
##   ..@ name         : chr "Saint-Petersburg"
##   ..@ abb          : chr "SPb"
##   ..@ population   : NULL
```

Узнать суперкласс какого-либо класса в S4 можно с помощью функции `selectSuperClasses()`. Также можно проверить, является ли какой-либо класс расширением другого класса, с помощью функции `extends()`:


```r
# определяем суперкласс класса `district`
selectSuperClasses('district')
```

```
## [1] "city"
```

```r
# проверяем, является ли класс `city` суперклассом для `district`
extends('district', 'city')
```

```
## [1] TRUE
```

```r
# проверяем, является ли класс `district` суперклассом для `city`
extends('city', 'district')
```

```
## [1] FALSE
```

### Преобразование классов {-#oop-s4-coercion}

S4-система предполагает два варианта преобразования классов --- преобразование связанных иерархическими отношениями классов (класс-суперкласс) и преобразование в независимые классы.

Преобразование экземпляра суперкласса в подкласс и наоборот производится с помощью функции `as()`, где в аргументах указывается объект и целевой класс. При этом лишние слоты утрачиваются, а недостающие не заполняются или заполняются значением по умолчанию (если указано в `prototype` при определении класса).

Преобразуем объект суперкласса `city` в класс `district`. Слоты `district_name` и `district_abb` не содержат никаких данных:


```r
getClass(msk)
```

```
## An object of class "city"
## Slot "name":
## [1] "Moscow"
## 
## Slot "abb":
## [1] "Msk"
## 
## Slot "population":
## NULL
```

```r
as(msk, 'district')
```

```
## An object of class "district"
## Slot "district_name":
## character(0)
## 
## Slot "district_abb":
## character(0)
## 
## Slot "name":
## [1] "Moscow"
## 
## Slot "abb":
## [1] "Msk"
## 
## Slot "population":
## NULL
```

Обратно из класса `district` в суперкласс `city`. Слотов `district_name` и `district_abb` просто нет:


```r
as(vasileostrovsky, 'city')
```

```
## An object of class "city"
## Slot "name":
## [1] "Saint-Petersburg"
## 
## Slot "abb":
## [1] "SPb"
## 
## Slot "population":
## NULL
```

Второй способ преобразования классов --- это явное преобразование, определённое с помощью функции `setAs()`. В аргументах `from` и `to` функции явно указывается, из какого класса в какой необходимо преобразовать объект, а аргументе `def` --- собственно процесс преобразования. В аргумент `def` можно передать как отдельно объявленную функцию, так и анонимную. Преобразуем объект `msk` класса `city` в `data.frame`. Простым `as.data.frame()` это, естественно, сделать не получится, поэтому используем `setAs()`.


```r
setAs(from = 'city', to = 'data.frame', def = function(from) {
  res <- list(
    from@name,
    from@abb,
    from@population
  )
  names(res) <- slotNames(from)
  for (i in seq_along(res))
    res[[i]] <- ifelse(is.null(res[[i]]), NA, res[[i]])
  as.data.frame(res, stringsAsFactors = FALSE)
})
```

Функция `setAs()` только определяет процедуру преобразования типов, само же преобразование производится всё так же с помощью функции `as()`:


```r
msk_df <- as(msk, 'data.frame')
class(msk_df)
```

```
## [1] "data.frame"
```

```r
msk_df
```

```
##     name abb population
## 1 Moscow Msk         NA
```

### Обобщенные функции {-#oop-s4-generic}

Обобщенные функции создаются с помощью функции `setGeneric()`. Можно выделить несколько вариантов создания дженериков. Самый простой --- когда у нас есть какой-то класс и мы также создали функцию, которая должна работать с этим классом. Как правило, подобное поведение используется, когда нужно перегрузить уже существующую функцию из другого пакета, чтобы она работала с созданным нами классом. В таком случае последовательность действий выглядит следующим образом: мы из уже объявленной функции с нужным нам поведением делаем дженерик (передав название функции в аргумент `name`, первый в списке аргументов). При этом исходная функция становится методом по умолчанию (аналог `default` в S3):


```r
# создадим функцию, которую потом сделаем дженериком
dummy_fun <- function(x) print(class(x))
setGeneric('dummy_fun')
```

```
## [1] "dummy_fun"
```

```r
# применяем к разным классам
dummy_fun(iris)
```

```
## [1] "data.frame"
```

```r
dummy_fun(vasileostrovsky)
```

```
## [1] "district"
## attr(,"package")
## [1] ".GlobalEnv"
```

Далее можно перегрузить эту функцию для какого-нибудь конкретного класса с помощью `setMethod()`:


```r
setMethod('dummy_fun', 'district', function(x) print(c(x@name, x@abb)))
dummy_fun(iris)
```

```
## [1] "data.frame"
```

```r
dummy_fun(vasileostrovsky)
```

```
## [1] "Saint-Petersburg" "SPb"
```

При этом, строго говоря, `setGeneric()` можно и не вызывать. Достаточно будет указать во время создания метода класса, что какая-то функция должна быть дженериком, и тогда дженерик будет сформирован автоматически. Метод при создании класса будет использоваться для этого класса, а исходная функция --- как метод по умолчанию.


```r
from_method <- function(x) class(x)
setMethod('from_method', 'district', definition = function(x) print(x@abb))
```

```
## Creating a generic function from function 'from_method' in the global environment
```

```r
class(from_method)
```

```
## [1] "standardGeneric"
## attr(,"package")
## [1] "methods"
```

```r
from_method(iris)
```

```
## [1] "data.frame"
```

```r
from_method(vasileostrovsky)
```

```
## [1] "SPb"
```

Второй случай --- когда у нас нет ранее объявленной или импортированной функции. Тогда можно с помощью `setGeneric()` объявить функцию с целевым поведением (которое будет методом по умолчанию). Созданная функция будет иметь класс `standardGeneric`:


```r
# указываем, что superclass — это функция, возвращающая суперкласс объекта
setGeneric('superclass', function(x) selectSuperClasses(x))
```

```
## [1] "superclass"
```

```r
class(superclass)
```

```
## [1] "standardGeneric"
## attr(,"package")
## [1] "methods"
```

```r
superclass('district')
```

```
## [1] "city"
```

Третий вариант создания функций-дженериков в системе S4 не предполагает какого-то поведения по умолчанию. В таком подходе в аргументе `name` функции `setGeneric()` указывается название новой функции-дженерика, а в аргументе `def` --- анонимная функция, вызывающая `standardGeneric()`. Функция `standardGeneric()` не используется сама по себе (как и `UseMethod()`) и нужна для схожих целей --- для диспетчеризации методов.

В примере ниже мы объявляем функцию-дженерик `dummy_fun()` и указываем, что применять её надо при работе с определёнными классами, для которых созданы соответствующие методы (нет методов по умолчанию):


```r
# объявляем дженерик и метод для класса 'district'
setGeneric('dummy_fun2', def = function(x) standardGeneric('dummy_fun2'))
```

```
## [1] "dummy_fun2"
```

```r
setMethod('dummy_fun2', 'district', function(x) print(c(x@name, x@abb)))
dummy_fun2(vasileostrovsky)
```

```
## [1] "Saint-Petersburg" "SPb"
```

```r
dummy_fun2(iris)
```

```
## Error in (function (classes, fdef, mtable) : unable to find an inherited method for function 'dummy_fun2' for signature '"data.frame"'
```

Помимо `name` и `def`, в списке аргументов `setGeneric()` есть ещё и другие аргументы, один из самых важных --- `signature`. Именно с его помощью определяется, какие аргументы функции в `name` будут использоваться для диспетчеризации методов. Это особенно полезно в тех ситуациях, когда предполагается, что не все аргументы значимы для диспетчеризации или есть аргументы со значениями по умолчанию. Если в `signature` ничего не указано, то по умолчанию для диспетчеризации используются все аргументы функции. Есть один важный нюанс: если в `setGeneric()` используется уже существующая функция, сигнатуру (как и прочие дополнительные параметры) указывать не надо.

### Группы дженериков {-#oop-s4-groups}

Дженерики также могут быть отнесены к группам (как, например, функции группы `Ops` в S3). Группы могут быть как пользовательскими, так и уже предзаданными в базовом пакете `methods`. Основная цель введения групп --- упростить и сделать более надёжным механизм диспетчеризации методов, так как при определении метода указывается группа дженериков и пакет, которому принадлежит эта группа (в случае пользовательских групп).

Предзаданные группы схожи с теми, что присутствуют в S3, однако не тождественны. Все функции этих групп --- базовые функции R, в том числе и примитивы (обёртки над С-кодом).

-   Ops включает в себя три подгруппы операторов:

    -   'Arith': '+', '-', '\*', '\^', '%%', '%/%', '/';
    -   'Compare': '==', '\>', '\<', '!=', '\<=', '\>=';
    -   'Logic': '&', '\|'.

-   Math: 'abs', 'sign', 'sqrt', 'ceiling', 'floor', 'trunc', 'cummax', 'cummin', 'cumprod', 'cumsum', 'log', 'log10', 'log2', 'log1p', 'acos', 'acosh', 'asin', 'asinh', 'atan', 'atanh', 'exp', 'expm1', 'cos', 'cosh', 'cospi', 'sin', 'sinh', 'sinpi', 'tan', 'tanh', 'tanpi', 'gamma', 'lgamma', 'digamma', 'trigamma'.

-   Math2: 'round', 'signif'.

-   Summary: 'max', 'min', 'range', 'prod', 'sum', 'any', 'all'.

-   Complex: 'Arg', 'Conj', 'Im', 'Mod', 'Re'.

Пользовательскую группу дженериков можно задать с помощью функции `setGroupGeneric()`, которая по поведению аналогична функции `setGeneric()` за несколькими исключениями. Во-первых, рекомендуется указывать все функции группы в аргументе `knownMembers`. Во-вторых, как и все групповые дженерики, группа, определённая с помощью `setGroupGeneric()`, не может быть использована как самостоятельная функция, так как в определении функции (`def`) в первую очередь важен список аргументов функций-дженериков группы, а сама функция должна возвращать `NULL`. Соответственно, все функции группы должны иметь одинаковый список аргументов. Впрочем, если хочется иметь отдельный метод, одноимённый названию группы, можно объявить его с помощью `setMethod()`.


```r
# объявляем групповой дженерик
setGroupGeneric(
  name = 'group_generic',
  def = function(x, y) NULL,
  knownMembers = c('my_mult', 'my_sum')
)
```

```
## [1] "group_generic"
```

```r
# смотрим описание группы
group_generic
```

```
## groupGenericFunction for "group_generic" defined from package ".GlobalEnv"
## 
## function (x, y) 
## standardGeneric("group_generic")
## <environment: 0x56494f4da110>
## Methods may be defined for arguments: x, y
## Use  showMethods(group_generic)  for currently available ones.
```

```r
str(group_generic)
```

```
## Formal class 'groupGenericFunction' [package "methods"] with 9 slots
##   ..@ .Data       :function (x, y)  
##   ..@ groupMembers:List of 2
##   .. ..$ : chr "my_mult"
##   .. ..$ : chr "my_sum"
##   ..@ generic     : chr "group_generic"
##   .. ..- attr(*, "package")= chr ".GlobalEnv"
##   ..@ package     : chr ".GlobalEnv"
##   ..@ group       : list()
##   ..@ valueClass  : chr(0) 
##   ..@ signature   : chr [1:2] "x" "y"
##   ..@ default     : NULL
##   ..@ skeleton    : language (function (x, y)  stop("invalid call in method dispatch to 'group_generic' (no default method)",  ...
```


```
## [1] "my_mult"
```

```
## [1] "my_sum"
```

### Объявление методов {-oop-s4-methods}

Методы в системе S4 объявляются в более явном виде, чем в S3, с помощью специальной функции `setMethod()`, в которую аргументами передают название метода и класс, для которого объявляется метод.

В том случае, когда перегружается уже существующая функция, нет необходимости вызывать `setGeneric()` перед определением метода, это будет произведено автоматически. Например, в примере ниже мы перегружаем функцию `plot()` для класса `city`, чтобы функция возвращала список названий слотов объекта класса `city`:


```r
setMethod(f = 'plot', signature = 'city', function(x) slotNames(x))
plot(msk)
```

```
## [1] "name"       "abb"        "population"
```

Аргумент `f` в данном случае используется для указания названия обобщённой функции, `signature` --- для указания классов, для которых объявляется метод.

Отношения наследования классов также работают и с методами: метод, объявленный для суперкласса, будет работать и с унаследованными от него методами (если для них не объявлены собственные методы):


```r
plot(vasileostrovsky)
```

```
## [1] "district_name" "district_abb"  "name"          "abb"          
## [5] "population"
```

В сигнатуре метода может быть более одного класса, притом самые разные: S3-/S4-классы, базовые типы данных (`'numeric'`, `'character'` и проч.), а также класс-заглушка `'ANY'` (любой класс) и класс-исключение `'missing'`, который явно маркирует, какой аргумент не должен использоваться для диспетчеризации методов (если сигнатура метода не полностью соответствует сигнатуре дженерика).

### Методы групп дженериков {-#oop-s4-group-methods}

Список объявленных методов для класса можно посмотреть с помощью функции `methods()`. Точно так же можно посмотреть все методы, связанные с какой-то обобщённой функцией.


```r
# методы класса district
methods(class = 'district')
```

```
## [1] coerce      coerce<-    dummy_fun   dummy_fun2  from_method plot       
## see '?methods' for accessing help and source code
```

```r
# методы функции dummy_fun2 (дженерик с одним методом)
methods(generic.function = 'dummy_fun2')
```

```
## [1] dummy_fun2,district-method
## see '?methods' for accessing help and source code
```

### Вспомогательные методы {-#oop-s4-helpers}

Нередко для большей дружелюбности пакета, основанного на S4-системе, создают вспомогательные методы для создания экземпляров классов или же доступа к слотам. Хэдли Викхэм, помимо этих двух задач, предлагает также создавать с помощью `setValidity()` функцию-валидатор. Валидатор используется для контроля, что при создании экземпляра класса в слоты передаются объекты корректного класса.

Пример функции для доступа к слотам (`acсessor`). Подобные функции идентичны оператору `@`, который используется для доступа к слотам, однако, как предполагается, более интуитивны:


```r
# создаём дженерик и метод для извлечения аббревиатуры
setGeneric('abbreviation', function(x) setGeneric('abbreviation'))
```

```
## [1] "abbreviation"
```

```r
setMethod('abbreviation', 'city', function(x) x@abb)

# пробуем извлечь аббревиатуру
abbreviation(msk)
```

```
## [1] "Msk"
```

```r
abbreviation(vasileostrovsky)
```

```
## [1] "SPb"
```

### Диспетчеризация методов {-#oop-s4-dispatch}

В S3 диспетчеризация методов устроена очень просто --- метод может быть определён для одного класса. В результате для объектов, относящихся к нескольким классам, диспетчеризация заключается в переборе списка указанных классов объекта по порядку: для какого первого класса будет объявлен метод, тот метод и будет применён.

В S4 ситуация ощутимо сложнее. Это из-за того, что есть явная иерархия классов и множественное наследование сразу от нескольких классов и возможность использования сразу нескольких классов (в том числе и S3-классы) в сигнатуре метода. Всё это приводит к достаточно нетривиальной процедуре определения, метод какого класса должен быть использован в каждом соответствующем случае.

Основой для диспетчеризации методов в S4 является так называемое расстояние между классом объекта, который был передан в аргументы функции-дженерика, и тем классом, для которого определён метод. Расстоянием в данном случае считается количество поколений (родительских классов). Собственно, диспетчеризация методов --- это поиск ближайшего определённого метода в иерархии классов. Притом поиск с учётом возможного множественного наследования и возможного различия классов в функциях нескольких переменных.

Объявленные или импортированные при подключении пакета методы образуют таблицу, с помощью которой и происходит диспетчеризация. При этом при загрузке дженерика из нового пакета (или при создании нового) таблица обновляется (кэшируется), и дальнейшая диспетчеризация происходит по этой закэшированной таблице до нового обновления набора дженериков и методов.

Самая тривиальная ситуация --- когда класс имеет один суперкласс, который, в свою очередь, также унаследован от ещё какого-то суперкласса. То есть существует прямая иерархия классов. Например, если бы мы создали класс `division` муниципальных округов, унаследованный от `district`, то у нас образовалась бы цепочка классов `division` \> `distict` \> `city`. При такой схеме наследования диспетчеризация методов аналогична диспетчеризации в S3: когда мы применяем дженерик к объекту класса `division`, происходит поиск метода для него, и если такой метод не найден, --- то вверх по иерархии до ближайшего родительского класса с определённым методом вплоть до самого общего суперкласса. Выше мы уже приводили пример такой схемы диспетчеризации, когда объявили метод `abbreviation()` для класса `city`, и он так же успешно отрабатывал на объекте унаследованного класса `district`.

В ситуации множественного наследования, когда для использованного класса есть одновременно два суперкласса, мы сталкиваемся с так называемой амбивалентностью. Интерпретатор выдаст предупреждение и возьмет метод того класса, который будет первым в алфавитном порядке.

Следующий виток усложнения --- когда в функции-дженерике используется не один объект, а несколько. В результате может возникнуть искушение потратить много сил и создать отдельные методы для каждой комбинации классов или суперклассов. В принципе, в этом нет особой необходимости, так как можно создать один метод для самых общих супеклассов каждого класса --- все равно к ним сведётся поиск метода по иерархии классов.

Гипотетически могут возникнуть ситуации, когда сочетается множественное наследование классов и использование нескольких объектов разных классов в функции. Задача диспетчеризации остается все той же --- поиск метода, определённого для комбинации классов и суперклассов объектов. Фактически это почти комбинаторная задача --- перебрать комбинации и найти ближайшую по количеству поколений.

Помимо задачи на вычисление сочетаний классов и методов, есть ещё несколько нюансов. Один из них --- псевдоклассы `missing` и `ANY`, которые могут быть использованы при объявлении класса и метода. Метод класса `ANY`, если он объявлен, имеет меньший приоритет (считается всегда дальше, чем любой другой реальный класс, даже если формально в одном поколении) --- это важно для решения амбивалентности при множественном наследовании. <!-- Класс `missing`, если для него объявлен метод, всегда будет использоваться, даже если аргумент пропущен - это может привести к неправильной работе операторов, которые зависят от количества аргументов, такие как бинарные и унарные операторы `+` или `-`. -->

Несмотря на то, что диспетчеризация методов в S4 позволяет использовать сложные комбинации, в реальной практике настоятельно рекомендуется не усложнять чрезмерно систему классов и методов.

## R6 {#oop-r6}

### R6 и ReferenceClasses {-#oop-r6-history}

Через некоторое время после введения в 1998 году системы S4 была попытка создать на её базе еще одну систему ООП, больше похожую на ООП менее функционально-ориентированных языков программирования. Эту систему назвали ReferenceClasses или, неформально, R5 (S3 и S4 как системы, пришедшие из S, а ReferenceClasses --- уже в R). Позднее R5 выделилась в отдельную ветку, но развития не получила и чуть ли не после первого релиза (если он вообще состоялся) была заброшена. Система R6 идёт в той же логике именования, однако, в отличие от ReferenceClasses, не включена в ядро R и требует установки пакета `R6`. Другое отличие от ReferenceClasses/R5 - это опора на S3-классы, а не на S4. Это в какой-то мере упрощает использование R6, но все равно стоит признать, что R6-классы и методы могут быть несколько непривычны для многих R-пользователей.

Ключевое отличие ReferenceClasses/R5/R6 от S3- или S4- систем заключается в том, как организовано взаимодействие классов и методов. В S3/S4 есть функции, которые могут работать с разными классами (разные методы классов), обобщенные одной функцией (дженериком). При вызове дженерика происходит процесс диспетчеризации методов --- определение, объект (объекты) какого класса передаются в функцию, и поиск соответствующего метода для этих классов. В R6 фокус не на функциях, а на классах: каждый класс имеет определённые для него методы, которые прописываются при создании класса или его дополнении. Соответственно, нет необходимости в функциях-дженериках и механизмах диспетчеризации, и на первый план выходят вопросы наследования классов, как эти классы организованы в памяти (изменяемость) и какие элементы класса могут быть доступны пользователю или другим функциям (инкапсуляция).

### Объявление класса и методов {-#oop-r6-class}

Для начала работы необходимо установить и подключить пакет `R6`:


```r
install.packages('R6')
```

Для объявления класса и методов нужна всего одна функция --- `R6Class()`. При объявлении класса всегда должен создаваться объект (в S4, например, это необязательно). Обычно названия классов идут в `UpperCamelCase`-формате. Объекты, которые задаются при объявлении класса --- это поля, а функции --- методы этого класса.

Вот так выглядит простое объявление класса, описывающего город (название и аббревиатуру), без методов:


```r
# подключаем пакет
library(R6)

# объявляем класс
City <- R6Class(
  classname = 'City',
  public = list(
    # поля (слоты) класса
    name = NA,
    abb = NA,
    country = 'Russia'
  )
)
```

Функция `R6Class()` создаёт объект-определение класса. Мы видим, что, помимо полей, есть ещё дополнительная информация, в частности, указатель окружения, в котором был объявлен класс, и параметры копирования и портирования класса между пакетами.


```r
City
```

```
## <City> object generator
##   Public:
##     name: NA
##     abb: NA
##     country: Russia
##     clone: function (deep = FALSE) 
##   Parent env: <environment: R_GlobalEnv>
##   Locked objects: TRUE
##   Locked class: FALSE
##   Portable: TRUE
```

### Создание экземпляра класса {-#oop-r6-example}

Создать экземпляр класса можно с помощью встроенной функции `$new()` --- это один из методов по умолчанию, которые объявляются для каждого R6-класса. Доступ к методам и полям класса осуществляется через оператор `$` --- то есть не просто вызов функции в виде `new(R6ClassName)`, а `R6ClassName$new()`:


```r
msk <- City$new()
msk
```

```
## <City>
##   Public:
##     abb: NA
##     clone: function (deep = FALSE) 
##     country: Russia
##     name: NA
```

При выводе на печать содержания класса мы видим, что ни названия города, ни его аббревиатуры нет. Это логично, так как в функции `$new()` не предполагается дополнительных аргументов. Можно дополнительно присвоить значения соответствующим полям класса:


```r
msk$name <- 'Moscow'
msk$abb <- 'Msk'
msk
```

```
## <City>
##   Public:
##     abb: Msk
##     clone: function (deep = FALSE) 
##     country: Russia
##     name: Moscow
```

Тем не менее, такой пайплайн работы с новыми классами не очень удобен. Поэтому рекомендуется объявлять публичный метод инициализации класса `$initialize()`, в котором аргументами задать значения необходимым полям.

Мы объявляем метод `$initialize()` с аргументами `name` и `abb`, по умолчанию они имеют значение `NA` (что позволит при инстанцировании класса указать только один из них). Объект `self` --- это, по сути, ссылка на создаваемый экземпляр класса, что и обеспечивает запись значений в поля класса. Важный нюанс: при объявлении метода `$initialize()` можно в теле метода также написать объявление каких-либо функций.


```r
# объявляем класс
City <- R6Class(
  classname = 'City',
  public = list(
    # поля (слоты) класса
    name = NA,
    abb = NA,
    country = 'Russia',
    
    # функция инициализации класса
    initialize = function(name = NA, abb = NA) {
      self$name <- name
      self$abb <- abb
    }
  )
)
```

Экземпляр класса, в котором объявлен метод `$initialize()`, создаётся всё так же с помощью `$new()`, однако тут уже можно будет указать аргументы --- функция `$new()` просто вызовет `$initialize()` и передаст значения аргументов ей:


```r
spb <- City$new(name = 'Saint-Petersburg', abb = 'SPb')
spb
```

```
## <City>
##   Public:
##     abb: SPb
##     clone: function (deep = FALSE) 
##     country: Russia
##     initialize: function (name = NA, abb = NA) 
##     name: Saint-Petersburg
```

### Объявление методов {-#oop-r6-methods}

Методы в R6 --- это функции, объявленные при определении класса. Упомянутые выше `$new()` и `$initialize()`, а также ряд других функций также являются методами, просто их наличие предполагается самой реализацией системы. Объявление пользовательских методов выглядит аналогичным образом.

Добавим при создании класса метод `set_population()`, который позволит задавать количество населения в городе и выводит на печать соответствующее сообщение:


```r
# объявляем класс
City <- R6Class(
  classname = 'City',
  public = list(
    # поля (слоты) класса
    name = NA,
    abb = NA,
    country = 'Russia',
    population = NA,
    
    # метод для популяции
    set_population = function(x) {
      self$population <- x
      cat('added population', '\n')
    },
    
    # метод инициализации класса
    initialize = function(name = NA, abb = NA) {
      self$name <- name
      self$abb <- abb
    }
  )
)
```

Создаём экземпляр класса и проверяем, как работает метод:


```r
spb <- City$new(name = 'Saint-Petersburg', abb = 'SPb')
spb$set_population(5)
```

```
## added population
```

```r
spb
```

```
## <City>
##   Public:
##     abb: SPb
##     clone: function (deep = FALSE) 
##     country: Russia
##     initialize: function (name = NA, abb = NA) 
##     name: Saint-Petersburg
##     population: 5
##     set_population: function (x)
```

### Добавление новых методов {-#oop-r6-add-method}

В уже созданные классы добавить новые методы (да и поля тоже) можно с помощью функции `$set()`. Попробуем добавить в класс `City` пользовательский метод `$print()`, который будет выводить не структуру класса, а заданную нами строку. Метод `print()` уже определён для всех R6-классов, однако если мы зададим пользовательский метод, то он будет приоритетнее. Если же необходимо переписать уже существующий метод, то стоит воспользоваться аргументом `overwrite = TRUE`.


```r
City$set('public', 'print', function(x) {
  msg <- paste0('city = ', self$name, ' (', self$abb, ')')
  cat(msg, '\n')
})
```


```r
# создаём экземпляр класса
msk <- City$new('Moscow', 'Msk')

# вызываем метод
msk$print()
```

```
## city = Moscow (Msk)
```

Мы обновили определение класса `City`, добавив новый метод. Однако у нас уже был один созданный ранее экземпляр класса `City`. Если попробовать вызвать метод `$print()`, то мы получим ошибку.


```r
spb$print()
```

```
## Error in eval(expr, envir, enclos): attempt to apply non-function
```

В подобных случаях необходимо пересоздать экземпляр класса:


```r
spb <- City$new(name = 'Saint-Petersburg', abb = 'SPb')
spb$print()
```

```
## city = Saint-Petersburg (SPb)
```

Запретить добавление новых полей или методов можно с помощью аргумента `lock_class = TRUE` функции `R6Class()` либо же с помощью встроенных в каждый класс методов `lock()` / `unlock()`. Если распечатать объект-генератор заблокированного класса, то мы увидим строчки `Locked objects: TRUE` и `Locked class: TRUE`:


```r
# защищаем класс от изменений
City$lock()

# смотрим результат
City
```

```
## <City> object generator
##   Public:
##     name: NA
##     abb: NA
##     country: Russia
##     population: NA
##     set_population: function (x) 
##     initialize: function (name = NA, abb = NA) 
##     clone: function (deep = FALSE) 
##     print: function (x) 
##   Parent env: <environment: R_GlobalEnv>
##   Locked objects: TRUE
##   Locked class: TRUE
##   Portable: TRUE
```

```r
# пробуем добавить новое поле со значением 5
City$set('public', 'new_value', 5)
```

```
## Error in City$set("public", "new_value", 5): Can't modify a locked R6 class.
```

```r
# снимаем защиту
City$unlock()
```

### Взаимодействие с S3 {-#oop-r6-with-s3}

Выше мы объявили метод `$print()`. Тем не менее, можно воспользоваться также и классической функцией `print()`:


```r
msk$print()
```

```
## city = Moscow (Msk)
```

```r
print(msk)
```

```
## city = Moscow (Msk)
```

Несмотря на то, что обе функции вывода на печать возвращают одинаковый результат, механизм действия у них несколько разный. В выражении `msk$print()` происходит обращение напрямую к методу `$print()`. В выражении `print(msk)` сначала происходит анализ, объект какого класса надо напечатать, и только потом --- вызов метода `$print()`. Это различие вызвано тем, что функция `print()` --- S3-дженерик и при её вызове включается механизм диспетчеризации методов. Если же не объявлять метод `$print()` при создании класса, то будет использоваться определённый разработчиками S3-метод `R6:::print.R6()` (внутренний объект пакета `R6`).

### Цепочки методов {-#oop-r6-chains}

Объявление методов в сочетании с механикой `self` позволяет делать так называемые цепочки методов. Ближайший аналог в R --- разного рода пайпы, такие как `magrittr::'%>%'`, `ggplot2::'+'` или чейнинг в `data.table` (выражения вида `my_dt[][]`). Другой пример --- синтаксические конструкции в модуле `pandas` в Python, например: `pd.my_df.groupby(col1)['col2'].sum().reset_index()`.

Для того чтобы в R6 сделать возможным объединение методов в цепочки, необходимо, чтобы методы возвращали объект `self`. То есть любой метод класса, применённый к конкретному экземпляру класса, возвращает этот же экземпляр (с модификациями, заложенными в методе).

Изменим в нашем классе `City` оба пользовательских метода так, чтобы их можно было объединять в цепочку. Также добавим ещё и метод добавления аббревиатуры (по аналогии с методом добавления численности населения):


```r
# объявляем класс
City <- R6Class(
  classname = 'City',
  public = list(
    # поля (слоты) класса
    name = NA,
    abb = NA,
    country = 'Russia',
    population = NULL,
    
    # метод для популяции
    set_population = function(x) {
      self$population <- x
      cat('added population', '\n')
      return(invisible(self))
    },
    
    # метод для аббревиатуры
    set_abb = function(x) {
      self$abb <- x
      cat('added abbreviation', '\n')
      return(invisible(self))
    },
    
    # метод для вывода на печать
    print = function() {
        msg <- paste0(
          'city = ', self$name, ' (', self$abb, '), population = ', self$population
        )
        cat(msg, '\n')
    },
    
    # метод инициализации класса
    initialize = function(name = NA, abb = NA) {
      self$name <- name
      self$abb <- abb
    }
  )
)
```

Пробуем цепочку:


```r
# создаём экземпляр класса
nsk <- City$new(name = 'Novosibirsk')

# последовательно задаём аббревиатуру, население и выводим на печать
nsk$set_abb('Nsk')$set_population(1.4)$print()
```

```
## added abbreviation 
## added population 
## city = Novosibirsk (Nsk), population = 1.4
```

Код с цепочками методов можно организовывать в более структурированном виде:


```r
nsk$
  set_abb('Nsk')$
  set_population(1.4)$
  print()
```

```
## added abbreviation 
## added population 
## city = Novosibirsk (Nsk), population = 1.4
```



### Публичные и приватные методы {-#oop-r6-public}

Наряду с публичными методами, в `R6` можно задать и приватные методы и поля, которые будут недоступны для пользователя напрямую. Как правило, это позволяет оставить пользователю в доступе лишь несколько наиболее полезных методов, а остальные, в том числе и технические, скрыть. Приватный раздел задаётся с помощью аргумента `private`, приватные элементы доступны через обращение к `private$element_name` (по аналогии с `self` в публичном разделе).

Создадим метод, в котором в приватной части будет функция `$loc()`, выводящая сообщение, что это приватный метод. А в публичной части --- метод, который обращается к приватному методу `$loc()`:


```r
# объявляем класс
Private <- R6Class("Private",
  private = list(
    loc = function() {
      message("it is private method")
    }
  ),
  public = list(
    call_private = function() {
      private$loc()
    }
  )
)
# создаём экземпляр класса
private_ex <- Private$new()
```

Если попробовать напрямую обратиться к методу `$loc()`, то мы получим ошибку, так как приватные методы недоступны для прямого обращения. Публичный метод, который также обращается к `$loc()`, работает:


```r
private_ex$loc()
```

```
## Error in eval(expr, envir, enclos): attempt to apply non-function
```

```r
private_ex$call_private()
```

```
## it is private method
```

### Привязки значений {-#oop-r6-binding}

Одна из весьма необычных для большинства пользователей R механик --- так называемые активные привязки (активный биндинг). Обычно, когда мы связываем объект и значение, вызвав название объекта, получаем значение:


```r
x <- 5
x
```

```
## [1] 5
```

В активных привязках нет какого-то константного значения, значением выступает функция. Соответственно, при вызове объекта происходит вызов привязанной функции, и в результате мы получаем тот объект, который возвращает функция. То есть, название объекта служит чем-то вроде алиаса к функции.

В базовом R активные привязки можно сделать с помощью `makeActiveBinding()`, в `R6` под это отведен отдельный аргумент `active` функции `R6Class()`. При создании класса мы создаём поле `distr`, которое задаёт тип распределения, а в аргументе `active` формируем привязку:


```r
Sampler <- R6Class(
  'Sampler',
  public = list(
    distr = NA,
    initialize = function(distr = 'rnorm') {
      self$distr <- get(distr)
    }
  ),
  active = list(
    rnd = function() self$distr(1)
  )
)

dist_sample <- Sampler$new('rlnorm')
dist_sample$rnd
```

```
## [1] 1.349748
```

Несмотря на то, что `rnd` объявляется как функция, в результате из-за активной привязки это уже именно объект со своим классом:


```r
class(dist_sample$rnd)
```

```
## [1] "numeric"
```

### Ссылочная семантика {-#oop-r6-reference}

В отличие от подавляющего большинства R-конструкций, в R6 реализован доступ и хранение значений по ссылке (что, ко всему прочему, подразумевает изменяемость). Референсная семантика и изменяемость объектов в R6 возможны из-за лежащей в основе R6-классов работы с окружениями. Так, метод `$new`, если посмотреть код метода, создаёт отдельные окружения для публичного и приватного разделов.

#### Совместное использование объектов {-#oop-r6-sharing}

Доступ к значениям по ссылке в некоторых случаях может приводить к ситуации совместного использования одного и того же объекта несколькими разными объектами. Примером может быть, когда класс в качестве поля содержит другой R6-класс (по сути, ссылку на значение в памяти):


```r
# объявляем R6-класс
SimpleClass <- R6Class('SimpleClass',
  public = list(x = NULL)
)

# объявляем класс, в котором ранее объявленный класс 
# инстанцируется и записывается в поле e
SharedField <- R6Class('SharedField',
  public = list(
    e = SimpleClass$new()
  )
)

# создаём экземпляр класса и записываем значение
shared_1 <- SharedField$new()
shared_1$e$x <- 1

# создаём второй экземпляр класса и также записываем значение
shared_2 <- SharedField$new()
shared_2$e$x <- 2

# объект e$x оказывается совместно используемым
shared_1$e$x
```

```
## [1] 2
```

```r
shared_2$e$x
```

```
## [1] 2
```

В документации по пакету (откуда взят пример) для избежания таких ситуаций рекомендуется объект `e`, в который записывается изменяемый тип, объявлять явно как элемент окружения (в данном случае `self` в методе инициализации класса):


```r
# создаём класс с методом $initialize
NonSharedField <- R6Class('NonSharedField',
  public = list(
    e = NULL,
    initialize = function() self$e <- SimpleClass$new()
  )
)

# создаём экземпляр класса и записываем значение
non_shared_1 <- NonSharedField$new()
non_shared_1$e$x <- 1

# создаём второй экземпляр класса и записываем значение
non_shared_2 <- NonSharedField$new()
non_shared_2$e$x <- 2

# оба объекта e$x различаются
non_shared_1$e$x
```

```
## [1] 1
```

```r
non_shared_2$e$x
```

```
## [1] 2
```

#### Копирование R6-классов {-#oop-r6-copying}

С другим примером специфичного поведения изменяемых объектов можно столкнуться при попытке скопировать объект R6-класса с последующим изменением копии:


```r
# создаём класс с одним полем, в котором есть значение по умолчанию
Ref <- R6Class('Ref', public = list(value = 'origin'))

# создаём объект этого класса
ref_1 <- Ref$new()
ref_1$value
```

```
## [1] "origin"
```

```r
# делаем копию объекта и меняем value
ref_2 <- ref_1
ref_2$value <- 'copy'
```

Смотрим результат. Из-за того, что `ref_2` является не самостоятельным объектом, а только ссылкой на объект `ref_1`, поле `value` меняется и в `ref_1`, и в `ref_2`:


```r
ref_1$value
```

```
## [1] "copy"
```

```r
ref_2$value
```

```
## [1] "copy"
```

Для того чтобы правильно скопировать объект в новый объект, а не просто создать ссылку, следует воспользоваться методом `$clone()`:


```r
# создаём объект этого Ref
ref_1 <- Ref$new()

# делаем копию объекта и меняем value
ref_2 <- ref_1$clone()
ref_2$value <- 'copy'

# смотрим значение value в обоих объектах
ref_1$value
```

```
## [1] "origin"
```

```r
ref_2$value
```

```
## [1] "copy"
```

#### Глубокое копирование {-#oop-r6-deepcopy}

В тех ситуациях, когда в качестве значения поля или метода R6-класса выступает другой R6-объект, следует отдельно указывать, что нужна глубокая копия всех вложенных объектов --- `$clone(deep = TRUE)`. Впрочем, стоит учитывать, что такое глубокое копирование работает только с R6-классами и не работает с другими изменяемыми объектами (окружениями, референсными классами или объектами, которые включают в себя изменяемые объекты, наподобие списка нескольких R6-классов). В таких случаях необходимо написать собственный приватный метод `$deep_clone()`, в котором копируемые объекты будут преобразовываться в окружения и копироваться поэлементно.

Если объявлен метод `$deep_clone()`, то клонирование с `$clone()` с аргументом `deep = TRUE` приведёт к его вызову:


```r
DeepCloneEnvs <- R6Class(
  'DeepCloneEnvs',
  public = list(
    a = NULL,
    v = 'regular value',
    initialize = function() {
      # записываем в поле a окружение
      self$a <- new.env(parent = emptyenv())
      # создаём в этом окружении объект x
      self$a$x <- 1
    }
  ),
  private = list(
    deep_clone = function(name, value) {
      if (is.environment(name)) {
        # если объект — окружение, то все элементы превращаем в список
        # и потом из списка создаём новое окружение
        list2env(as.list.environment(value, all.names = TRUE),
                 parent = emptyenv())
      } else {
        # или просто возвращаем значение
        value
      }
    }
  )
)

# создаём экземпляр класса
deep_clone_1 <- DeepCloneEnvs$new()

# клонируем его в новый объект
deep_clone_2 <- deep_clone_1$clone(deep = TRUE)

# в копии меняем значение x
deep_clone_2$a$x <- 2

# смотрим a$x в обоих объектах
deep_clone_1$a$x
```

```
## [1] 2
```

```r
deep_clone_2$a$x
```

```
## [1] 2
```

### Финализатор {-#oop-r6-finalizer}

Обычно рекомендуется аккуратно работать с рабочим пространством --- закрывать коннекторы к базе данных, удалять лишние объекты и так далее. В R есть собственный сборщик мусора, а также есть финализаторы, которые в принудительном порядке удаляют ссылки на блоки в памяти. Например, в base R есть функция `reg.finalizer()`, которая вызывается при закрытии R-сессии.

В R6 также есть собственный финализатор, который срабатывает при вызове сборщика мусора. Обычно метод `$finalize()` объявляют в приватной части класса (хотя можно и в публичной). Если объявлять этот метод с аргументом `on.exit = TRUE`, то финализатор будет вызываться при завершении сессии.

Простейший пример: объявляем класс, в котором есть единственный метод --- финализатор. При вызове этого метода на печать должна быть выведена надпись `Finalizer has been called!` (пример взят из документации по R6). Для того чтобы финализатор отработал, необходимо вызвать сборщик мусора:


```r
# объявляем класс с одним приватным методом
Finish <- R6Class(
  'Finish', 
  private = list(
    finalize = function() {
      print('finished him!')
      }
  )
)

# создаём экземпляр класса
finish_object <- Finish$new()

# удаляем объект
rm(finish_object)
exists(finish_object)
```

```
## Error in exists(finish_object): object 'finish_object' not found
```

```r
# принудительно вызываем сборщик мусора
gc()
```

```
## [1] "finished him!"
```

```
##           used (Mb) gc trigger (Mb) max used (Mb)
## Ncells  855368 45.7    1671155 89.3  1212712 64.8
## Vcells 1645489 12.6    8388608 64.0  2356443 18.0
```

### Наследование классов {-#oop-r6-inheritance}

Как и в большинстве систем ООП, в R6 реализовано наследование классов. Суперкласс указывается через аргумент `inherit`, в котором указывается объект-определение суперкласса. К методам суперкласса можно обращаться через объект `super` (по аналогии с `self` и `private`).

Создадим класс `District`, который будет наследовать классу `City`. Как мы видим, в списке полей есть не только поля объявленного класса, но и поля суперкласса.


```r
District <- R6Class(
  'District',
  inherit = City,
  public = list(
    d_name = NA,
    # метод инициализации класса
    initialize = function(d_name = NA) {
      self$d_name <- d_name
    },
    # метод для вывода на печать
    print = function() {
        msg <- paste0('district = ', self$d_name)
        cat(msg, '\n')
    }
  )
)

# создаём экземпляр класса
vasileostrovsky <- District$new('Vasileostrovsky')
```

Если посмотреть структуру объекта класса `District`, видно, что он содержит как собственные поля (`d_name`), так и унаследованные поля и методы (`name`, `abb`, `population`, `set_abb`, `set_population`).


```r
str(vasileostrovsky)
```

```
## Classes 'District', 'City', 'R6' <District>
##   Inherits from: <City>
##   Public:
##     abb: NA
##     clone: function (deep = FALSE) 
##     country: Russia
##     d_name: Vasileostrovsky
##     initialize: function (d_name = NA) 
##     name: NA
##     population: NULL
##     print: function () 
##     set_abb: function (x) 
##     set_population: function (x)
```

Функция `$print()` определена для класса `District`, поэтому она не наследуется от `City` и имеет собственное поведение:


```r
vasileostrovsky$print()
```

```
## district = Vasileostrovsky
```

### Портируемость классов {-#oop-r6-porting}

R6-классы могут использоваться и наследоваться между разными пакетами: так, класс в одном пакете вполне может быть унаследован от какого-то класса в другом пакете. В целом схема наследования идентична, как если бы классы были в одном пакете (окружении). Однако есть небольшой нюанс, который касается объектов окружения, где был объявлен родительский класс. Например, если суперкласс использует какую-либо функцию своего пакета, то унаследованный от него класс в другом окружении не будет иметь возможности обратиться к этой функции.

Пример из документации:


```r
# создаём два окружения для симуляции поведения пакетов
pkgA <- new.env()
pkgB <- new.env()

# создаём функцию в одном из окружений
pkgA$fun <- function() cat('Fun from pkgA', '\n')

# создаём класс в окружении pkgA
ClassA <- R6Class('ClassA',
  portable = FALSE,
  public = list(
    pkg_fun = function() fun()
  ),
  parent_env = pkgA
)

# создаём класс, который унаследован от pkgA
ClassB <- R6Class('ClassB',
  portable = FALSE,
  inherit = ClassA,
  parent_env = pkgB
)

# создаём экземпляры классов
s_class <- ClassA$new()
c_class <- ClassB$new()

# тестируем метод $pkg_fun()
s_class$pkg_fun()
```

```
## Fun from pkgA
```

```r
c_class$pkg_fun()
```

```
## Error in fun(): could not find function "fun"
```

В этом примере видно, что унаследованный класс `ClassB` не может использовать функцию `fun()`, так как она была объявлена в окружении, где был создан суперкласс `ClassA`, и в процессе наследования никак не участвует. Это синтетический пример, так явно выставлен параметр `portable = FALSE`. По умолчанию задано значение `TRUE`, в результате если в унаследованном классе вызывается какой-то метод суперкласса (по цепочке наследований), то он выполняется в окружении суперкласса.

Тот же самый пример, в котором разрешена портируемость классов (`portable = TRUE`). Как мы видим, функция `fun()` из окружения `pkgA` вполне может быть использована в объекте класса `ClassB`:


```r
# создаём два окружения для симуляции поведения пакетов
pkgA <- new.env()
pkgB <- new.env()

# создаём функцию в одном из окружений
pkgA$fun <- function() cat('Fun from pkgA', '\n')

# создаём класс в окружении pkgA
ClassA <- R6Class('ClassA',
  public = list(
    pkg_fun = function() fun()
  ),
  parent_env = pkgA
)

# создаём класс, который унаследован от pkgA
ClassB <- R6Class('ClassB',
  inherit = ClassA,
  parent_env = pkgB
)

# создаём экземпляры классов
s_class <- ClassA$new()
c_class <- ClassB$new()

# тестируем метод $pkg_fun()
s_class$pkg_fun()
```

```
## Fun from pkgA
```

```r
c_class$pkg_fun()
```

```
## Fun from pkgA
```
